---
compiler: atgfw
---

# 加密技术后门的战争

## 前言

近日一个新闻，[FaceBook 打算把它旗下的即时通讯应用都配备端到端加密技术](https://www.eff.org/deeplinks/2019/03/privacy-focused-facebook-well-believe-it-when-we-see-it)，然而[美国、英国和澳大利亚官方对 Facebook 发出公开信要求它不要使用这种技术或对该技术留有后门](https://www.buzzfeednews.com/article/ryanmac/bill-barr-facebook-letter-halt-encryption)。政府声称这样能让执法部门获得犯罪分子犯罪的证据，加速案件破案率等等。

## 后门？

那么问题来了，什么是后门？它长什么样子？

了解这个之前我们需要先同步一下一些基础知识：端到端加密（end-to-end），所谓后门问题的讨论场景，主要是针对端到端加密技术的。也就是说只有在应用了端到端加密技术后，后门问题才成为一个议程；非端到端加密技术，后门问题也有，只不过这些后门要么还停留在技术层面，要么就是太容易实施（比如保存和供出用户的密码即可），没上升成法律和社会议题。这里我们讨论一下端到端加密的后门及其法律挑战。   

为什么是端到端加密？因为端到端加密技术有个很大的进步：其加密/解密（还包括签名）机制里的密钥（keys）是可以脱离出其主体代码和算法的。也就是让抽象的密钥如物理世界里的钥匙一样跟着用户走，没有密钥（其实是密钥对），程序是无法完成加密/解密的。因此程序开发者、加密服务提供者（如果没获得用户的密钥的话）是无能力加密/解密用户的东西的。同时，两个互相通讯的用户在使用了端到端加密（即互相使用了对方的公钥加密，使用自己的私钥解密）后，加密的内容能且只能被他们俩看到。这也是让政府执法部门焦虑的地方。我的另一篇小文：[你真的了解端到端加密么？]()详细讲述了这个原理，并提醒各位应该非常非常妥善小心地保存自己的私钥，并且如有可能，不使用代你管理你的私钥的服务。  

那么政府执法部门明白这个道理后，也开始琢磨对策。根据众多组织（见参考链接）的反对意见，端到端加密技术的后门可以有这些形式：

1. 让端到端加密技术所使用的底层算法在其数学原理内部内置后门——也可以认为是设计者/开发者故意设置的代码缺陷（即 bug）——这是非常技术、非常隐蔽且恶毒的招数，通常只有美国 NSA、CIA 部门才有能力这么做。坊间也有流传，一些算法如 DES（and ？？？）是被 CIA 内置后门了，对于用这些算法加密的东西，CIA 可以不用密钥也能解密，比如“著名的”[Clipper chip](https://en.wikipedia.org/wiki/Clipper_chip)，但很快便被发现有安全漏洞，并且坏掉了[2]。当然还有很多传言，未被证实。目前 OpenPGP 默认用的 RSA 算法还未爆出算法后门。  

2. 第二种方法是让应用在帮用户加密时后台悄悄再用应用自己（也就是服务提供商自己）的公钥加密一遍（而用户无感），这样所有加密的信息相当于同时给了两个接收者加密（即一个是发送者真正要发送的对象，另一个是发给了服务提供商），接收者也就能随时解密了。这种方法等于是让服务商失去客户对他们的信任；如应用是开源的话也很快就被发现了。  
    第二种方法还有个变种，就是政府立法部门规定加密服务商必须持有用户的密钥，以备公权力部门在需要时调查用户的数据。这两种方法都是将提供数据的义务落在了服务提供者身上。且这种方法有个很大的弊端，如果服务商对用户密钥保管不慎造成泄漏，则用户损失会非常大。世界上没有完美的安全解决方案，即使是[NSA](https://www.nytimes.com/2017/10/05/us/politics/russia-nsa-hackers-kaspersky.html)也没有能力保证做到信息的零泄漏。    

3. 第三种方法是成立第三方密钥托管机构（key escrow），不让用户自己保存自己的密钥，不无需让服务商来保存密钥，只允许执法部门在有搜查令等手令时才予以提供。这方法看上去客观中立又符合程序正义，但毕竟还是侵犯了用户的隐私权和言论自由权，并且同样需要解决密钥的安全保管难题（事实[不可能做到一丝不漏](https://protonmail.com/blog/cia-wikileaks-encryption)，各路黑客必定会盯着这块肉；而不需要搜查令的监视/搜查将使执法部门变得权力无边而毫不受监督——这在法治的[美国尚且存在](https://en.wikipedia.org/wiki/NSA_warrantless_surveillance_(2001%E2%80%932007))，何况一众非法治社会呢）。   
    这方法同样也有变种：如第二种方法使用的“万能 master key”，将这种密钥存到第三方托管机构。同样，不管政府怎么绞尽脑汁，都是徒劳。这篇论文：[Keys Under Doormats](https://dspace.mit.edu/handle/1721.1/97690) 已经很好地阐述了这种第三方托管方案带来的安全和政策问题是不但没有解决问题，还令问题无法解决。这个方法其实早在20世纪90年代就被讨论过了——被称为“加密战争”——已证实这个方法是失败了的。还有[一本书](https://static.newamerica.org/attachments/3407-doomed-to-repeat-history-lessons-from-the-crypto-wars-of-the-1990s/Crypto%20Wars_ReDo.7cb491837ac541709797bdf868d37f52.pdf)专门做了记录。     


## 一些法理依据？

美国司法部副部长 Rod Rosenstein 在一次[公开演讲](https://www.lawfareblog.com/deputy-attorney-general-rod-rosenstein-remarks-encryption)中提到“负责任的加密”这一概念。他的概念中就包括了上述的几种加密后门方案及其那些站不住脚的理由。  

Rosenstein 最后略带恐吓性的说道：

> 如果企业被允许为他们的客户创立一个法外之地，那我们的公民要知道这样做的后果。当警察获取不到证据，犯罪案件就无法被侦破。罪犯得不到制止和惩罚。

EFF 的回应是：这有点过份了，其实长期以来政府就没有能力访问到人们之间的通讯。比如，当公共付费电话还无处不在的时候，犯罪分子也在匿名地使用这种电话——不会被记录每一次通话的。但是这样也没有阻碍警方的破案能力。事实上执法部门甚至拿不出坚实的案例来证明加密技术阻碍了犯罪检控。  

Rosenstein 甚至误读了法律也误解了宪法：

> (公民) 并没有宪法权利销售可抵御搜查令的加密技术。如果我们的社会选择让企业销售这些甚至法庭命令也无效的掩盖证据的技术，那就需要全社会的完全知情同意。

EFF：这压根就是错误的。代码也是言论的一种。[美国第九上诉巡回法庭确认](https://www.eff.org/cases/bernstein-v-us-dept-justice)了分发加密技术方面的代码是一项宪法权利：  

> 安全的加密技术的提供和使用……可以部分地夺回我们已经失去的隐私。因此政府想要控制加密技术的努力不仅与第一修正案权利相抵触……更会与我们每一个人享受加密带来的好处的宪法权利相抵触。  

美国司法部需要明白，安全的端到端加密技术才是负责任的安全保障措施，保障人们的言论。

退一步讲，即使立法强制要求安全通讯软件都安装加密后门，也无法阻止犯罪分子使用无加密后门的软件。因为开放源代码的驱使下，开发加密方面的通讯工具实在太容易了。除了上面提到的第一种后门（算法内的后门），对于其他后门，只需要把后门代码部分剔除出去就可以了。要想使用无后门的软件，还是可以找到的。  

## 后记

连美国这个高度追求言论自由和个人隐私的社会都还在进行着这方面的辩论（并且已经在给软件厂商施压）；而一旦这些民主法治国家都实行强制安装加密后门的时候，那些专制政权更会有恃无恐地实施相关政策。届时恐怕任何法律都是保护不到自己的加密内容的了。如果你所在的国家实行了这样的加密后门，或者实施了相关法律强制要求解密的话，那么最后的防线是，**不让任何一方掌握你的私钥**。你或许只要稍微[学习一下]()，和你的同事、亲友改变一些软件使用习惯，还是真的能让你的隐私掌控在你的手里。

请继续阅读：[那些能让你掌控自己的密钥的通讯软件]()。

## 参考文章 References

1. https://www.eff.org/deeplinks/2019/10/open-letter-governments-us-uk-and-australia-facebook-all-out-attack-encryption  
2. https://www.eff.org/deeplinks/2017/10/deputy-attorney-general-rosensteins-responsible-encryption-demand-bad-and-he   
3. https://www.eff.org/deeplinks/2016/03/thinking-about-term-backdoor  
4. https://protonmail.com/blog/encryption-backdoor/  
5. https://cs.stanford.edu/people/eroberts/cs181/projects/ethics-of-surveillance/tech_encryptionbackdoors.html  
6. https://tutanota.com/blog/posts/why-a-backdoor-is-a-security-risk/  
7. https://www.americanthinker.com/articles/2019/08/is_backdoor_encryption_a_4th_amendment_violation.html  
8. https://www.techrepublic.com/article/top-5-risks-of-encryption-backdoors/  
9. https://blog.mailfence.com/encryption-backdoor/  

